【武漢肺炎】華大基因武肺病毒檢測現 16 宗假陽性 受影響市民送入院 華大道歉

衞生署公共衞生化驗服務處調查後發現，華大基因化驗所在港檢測出 16 宗武漢肺炎假陽性個案，相關個案均曾被送院，至確認陰性結果後才獲出院。食物及衞生局指，已要求華大基因嚴格跟進改善措施，並對受影響市民表示抱歉。華大基因亦向受影響市民致歉，指本月初起已對所有初步陽性樣本作複檢，防止同類事件再發生。

衞生署發現，華大基因化驗所於 1 月 29 日、2 月 1 日及 2 月 2 日進行的病毒檢測，一些判斷為呈初步陽性的樣本，有樣本結果呈陰性。醫管局其後安排有關人士重新採樣，測試後結果亦呈陰性。換言之，該批呈初步陽性的樣本屬假陽性。

涉特定群組、恒樂樓強檢及社區檢測樣本

驗出假陽性的樣本包括：於 1 月 29 日為教職員及學校宿舍員工進行的特定群組檢測計劃中的 8 宗個案、2 月 1 日為天水圍天恒邨恒樂樓居民及訪客強制檢測中的 4 宗個案，餘下 4 宗則涉及流動採樣站及社區檢測中心採集的樣本。

受影響市民曾被送到醫管局醫療設施，在確認陰性結果後已出院。當局指，其餘被送往檢疫中心的密切接觸者亦已離開，對受事件影響的市民表示抱歉。

食物及衞生局和衞生署又表示，十分重視檢測現假陽性事件，已要求深入調查及提出改善措施。當局引述華大基因提交的報告，指出現失誤可能是人為原因、試劑殘留、污染及環境污染，並提出糾正及改善措施。華大基因指，由 2 月 4 日起，已安排覆檢呈初步陽性樣本，採取相關措施後，沒有再發現假陽性結果。

胡定旭為華昇診斷中心董事長

華大基因本身是內地醫學檢測集團，2010 年在香港成立「華大基因香港研發中心有限公司」，旗下在港開設的華昇診斷中心，董事長為醫管局前主席胡定旭。去年 7 月，政府在沒有公開招標的情況下，以直接採購服務的方式，向華昇診斷中心採購檢測服務。

另外，衞生防護中心公布今（18 日）新增 8 宗武漢肺炎確診個案，其中 3 宗為源頭不明的本地個案，其餘 5 宗屬本地有關連個案。3 宗不明源頭個案包括 2 名家庭主婦及 1 名護養院職員，該職員在圓玄護養院暨長者日間護理中心 （順利邨）工作，2 月 12 日開始發病，2 月 16 日到社區檢測中心接受檢測，最後上班日期為 2 月 15 日。